

% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex

% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================


\part{Equations de Navier-Stokes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Equations de bilan}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{4. Equations de Navier-Stokes ; Ecoulements parallèles instationnaires}

\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    


  \end{flushright}

\begin{picture}(110, 25)(12, -20)
  \put( 15, -22){\includegraphics[width=65mm]{./Figures/MBG_fig19.png}}
  \put(84, -12){\color{gris} \slshape \small Interaction entre deux}    	
  \put(84, -15){\color{gris} \slshape \small tourbillons contrarotatifs}
  \put(84, -19){\color{gris} \slshape \small \rm \copyright\ \! P. Brancher, IMFT}
  \put(16, 3){\color{gris} $(a)$}
  \put(16, -14){\color{gris} $(b)$}
  \put(74, 7){\color{gris} $(c)$}
  \put(74, -12){\color{gris} $(d\, )$}
\end{picture}
  \vspace{7mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
        \hypertarget{Chap4}{4. Equations de Navier-Stokes ; Ecoulements parallèles instationnaires}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Sommaire}
\small
  
  {\bf Objectifs du chapitre :}
  
  \bigskip
  
  \begin{itemize}
  
  \item Etablir les équations du mouvement pour un fluide 
  \begin{itemize}
  \item {\bf Incompressible} $(\rho = Cte$), 
           
           c.a.d. en pratique liquide ou gaz à faible vitesse ($Ma < 0.3$).
 
  \item {\bf Newtonien}
  \end{itemize}
  Dans le cas général d'un écoulement tridimensionnel avec pour champ de vitesse $\vec{u}(\vec{x},t)$ et champ de pression $p(\vec{x},t)$.
  
{\color{gray} NB. On ré-établira ces équations au chapitre 8 avec une autre méthode, dans le cas plus général d'un gaz compressible}
  
  \item Discuter les propriétés des écoulements instationnaires visqueux
  
\end{itemize}
  
  
\vspace{0mm}
\end{frame}


\input{QC_NavierStokes}

\begin{frame}{Sommaire}
\small
  \hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-2]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}
\vspace{0mm}
\end{frame}



\subsection{Equations du mouvement d'un fluide}


\subsubsection{Equation "de continuité"}
\begin{frame}{Equation de continuité}
\small

Dans un fluide incompressible, l'équation de continuité, traduisant la conservation de la masse, s'écrit :
 
$$
\nabla \cdot \vec{u} = 0
$$



\pause
\medskip

Cette relation se démontre a partir d'un bilan de masse sur un volume élémentaire 

(cf. MMC et S6).

\pause
\medskip

Explication "avec les mains" pour un écoulement 2D :

$$
\nabla \cdot \vec{u} = 
\underbrace{\frac{\partial u_x}{\partial x} }
_{\begin{array}{c}\mbox{ taux d'étirement/compression} \\ \mbox{ dans la direction x} \end{array} }
+  \underbrace{\frac{\partial u_y}{\partial y} }
_{\begin{array}{c}\mbox{ taux d'étirement/compression} \\ \mbox{ dans la direction y} \end{array} }  
 = 0
$$

Cette relation traduit donc la conservation du volume du fluide.

\pause
\medskip

{\bf Remarque : }  l'hypothèse "fluide incompressible" est justifiée pour les liquides. 
On admettra que cette hypothèse est également valable dans le cas d'un écoulement de gaz subsonique $M < 0.3$ 
 (Démonstration : chapitre 8).

\end{frame}





\begin{frame}{Equation de Navier-Stokes (I)}
\small

{\bf Principe de la démonstration}

\bigskip \pause

On veut établir les équations du mouvement pour un écoulement décrit par son champ de vitesse $\vec{u}(\vec{x},t)$ et son champ de pression $p(\vec{x},t)$.

\medskip \pause

 Le fluide est supposé

- Incompressible de masse volumique uniforme  $\rho$ 

- Newtonien, de viscosité dynamique $\mu$.

\medskip \pause


Principe : Bilan des forces sur un volume élémentaire de dimensions $\delta V = dx dy dz$.

$$
\underbrace{\rho dx dy dz}_{\mbox{Masse}} 
\times 
\underbrace{ \vec{a} }_{\mbox{accélération}} 
= 
\underbrace{\sum d \vec{f}_{ext \rightarrow \delta V } }_{\mbox{Somme des forces }} 
$$

\medskip \pause


Difficultés :

- Expression de l'accélération dans le cas général.

- Expression des contraintes visqueuses.

\medskip \pause



{\color{gris} Remarque : on verra une seconde démonstration au semestre 7 a partir d'un bilan intégral des forces sur un volume quelconque}


\end{frame}

\subsubsection{Accélération d'une particule fluide}
\begin{frame}{Accélération d'une particule fluide}
\small

{\bf Difficulté I : }

Il faut exprimer l'accélération d'une particule fluide en mouvement le long de sa trajectoire en fonction de la position $\vec x$ (variable {\bf lagrangienne}).

\pause
\medskip

On montre que celle-ci s'écrit :



$$ \displaystyle \color{rouge}
	\myvec{a}
	= 
	\underbrace{  \dpdt{\myvec{u}}}_{\mbox{accélération temporelle}} 
	+
	\underbrace{\ggradient \left ( \myvec{u} \, \right ) \cdot \myvec{u}
	}_{\mbox{accélération convective}}
$$


La démonstration de cette formule est faite en cours de MMC et sera revue au chapitre 7.

\pause
\medskip

Contentons-nous ici d'expliquer la signification de l'accélération convective a l'aide de deux exemples :
\pause
%\smallskip



$(i)$ Ecoulement hyperbolique (MMC2, TD2)
 
 Considérons un écoulement bidimensionnel donné par 
$
\vec{u} = \left\{ \begin{array}{c} kx \\ -ky \end{array} \right. 
$

Alors l'accélération vaut 

$
\vec{a} = \left\{ \begin{array}{c} k^2 x \\ k^2 y \end{array} \right.
$




%$(i)$ Ecoulement monodimensionnel linéairement accéléré.
%
%Considérons un écoulement donné par 
%$
%\vec{u} = u(x) \vec{e}_x \mbox{ avec } u(x) = C x
%$
%
%Alors l'accélération vaut 
%
%$$
%\vec{a} = C^2 x \vec{e}_x 
%$$

\pause
%\smallskip

$(ii)$ Ecoulement tourbillonaire

Considérons un écoulement bidimensionnel donné en coordonnées cylindriques par 
$
\vec{u} = u_\theta(r) \vec{e}_\theta.
$

Alors l'accélération vaut 

$$
\vec{a} = -\frac{ u_\theta(r)^2  }{r} \vec{e}_r.
$$

On reconnait l'accélération centripète d'une particule fluide décrivant une trajectoire circulaire.

\pause
\smallskip


\pause
\medskip {\bf Remarque : } Dans la suite du module "Fluides 1", l'accélération convective sera toujours négligée ; 
il est par contre au programme de {\bf savoir justifier sous quelles conditions ce terme est négligeable}. 




\end{frame}

%\subsection{Généralisation : écoulements tridimensionnels}
 
 \subsubsection{Tenseur des contraintes visqueuse}

\begin{frame}{Tenseur des contraintes visqueuses }
\small

%On s'est jusqu'ici limité au cas d'un écoulement parallèle, dont le champ de vitesse est $\vec{u} = u(y,t) \vec{e}_x$.
%On a introduit une contrainte visqueuse notée $\tau_{xy}$ .

%\medskip
%\pause

{\bf Difficulté II :} 
Il faut généraliser la loi rhéologique, introduite au chapitre 3 pour les écoulements parallèles, au cas tridimensionnel.


%La contrainte visqueuse $\tau_{{\color{red} x} {\color{blue} y}}$.

\smallskip
\pause

La notion de contrainte visqueuse ($\tau_{{\color{red} x} {\color{blue} y}}$ dans le chapitre 3) se généralise en introduisant le 
{\bf tenseur des contraintes visqueuses : }

%Pour un écoulement %donné de manière générale par 
%$\vec{u} = u_x(x,y,z,t)  \vec{e}_x +u_y(x,y,z,t)  \vec{e}_y+u_z(x,y,z,t)  \vec{e}_z $.
%tridimensionnel on définit le tenseur des contraintes visqueuses :

$$
\mytensor{\tau}  = 
\begin{bmatrix}
\tau_{{\color{red} x} {\color{blue} x}} & \tau_{{\color{red} x} {\color{blue} y}} & \tau_{{\color{red} x} {\color{blue} z}} \\
\tau_{{\color{red} y} {\color{blue} x}} & \tau_{{\color{red} y} {\color{blue} y}} &  \tau_{{\color{red} y}{\color{blue} z}} \\
\tau_{{\color{red} z} {\color{blue} x}} & \tau_{{\color{red} z} {\color{blue} y}} & \tau_{{\color{red} z} {\color{blue} z}}
\end{bmatrix}
$$

Où : 

$\tau_{{\color{red} x} {\color{blue} x}}$ est la contrainte visqueuse exercée {\color{red} dans la direction $x$} 
sur une facette d'orientation normale {\color{blue} x}, par le demi-espace $x^+$ sur le demi-espace $x^-$,

$\tau_{{\color{red} x} {\color{blue} y}}$ est la contrainte visqueuse exercée {\color{red} dans la direction $x$} 
sur une facette d'orientation normale {\color{blue} y}, par le demi-espace $y^+$ sur le demi-espace $y^-$,

(...)

\smallskip
\pause


Ce tenseur permet d'exprimer la force élémentaire $d \vec f_{1\rightarrow2}$ 
{\em (exercée par un milieu (1) sur un milieu (2) sur une facette élémentaire $dS$ d'orientation normale $\vec n_{1 \rightarrow 2}$)} :

$$
d \vec f_{1\rightarrow2} =  p \vec{n}_{1 \rightarrow 2} dS + \vec{\tau}_{1\rightarrow 2} dS \quad 
\mbox{ avec } \quad
\vec{\tau}_{1\rightarrow 2} = - \mytensor{\tau} \cdot \vec{n}_{1 \rightarrow 2}
$$

\smallskip
\pause

Ce qui s'écrit également
$$
d \vec f_{{\color{red} 1\rightarrow2}} = \mytensor{\sigma} \cdot \vec{n}_{{\color{red}2 \rightarrow 1}} dS \mbox{ où } \mytensor{\sigma} = - p \mytensor{1} + \mytensor{\tau} \mbox{ est le {\bf tenseur des contraintes.} }
$$

\smallskip
\pause

%Ou encore
%$$
%d \vec f_{2 \rightarrow 1} = \mytensor{\sigma} \cdot \vec{n}_{1 \rightarrow 2} dS \mbox{ avec } \mytensor{\sigma} = - p \mytensor{1} + %\mytensor{\tau} 
%$$

(Convention MMC : force {\em reçue} par le domaine (2), normale {\em sortante} par rapport au domaine (2) ).


%\pause

%{\bf Remarque :}  Si la surface est fermée et délimite un volume ${\cal V}$, la force totale exercée {\em par l'extérieur sur le volume  ${\cal V}$ } vaut donc :

%$$
%\vec {F}_{ext \rightarrow {\cal V} } = \oint_{\cal S}  \left( -p \vec n + \mytensor{\tau} \cdot \vec{n} \right) dS %= \oint_{\cal S}  \left( -p \vec n + 2 \mu \mytensor{D} \cdot \vec{n} \right) dS
%$$

%où $\vec n$ est la normale sortante (que l'on peut définir uniquement si la surface est fermée !)




\end{frame}

 
  \subsubsection{Loi rhéologique pour un fluide Newtonien}

 
\begin{frame}{Loi rhéologique pour un fluide Newtonien}

\small

\bigskip

%% IL FAUT SCINDER CE SLIDE EN 2 !!!

La loi rhéologique d'un fluide Newtonien, vue sous la forme $ \tau_{xy} = \mu \partial u / \partial y$ dans le chapitre précédent, se généralise alors en :

$$\mytensor{\tau}  = \mu \left ( \ggradient\ \myvec{u} + \,^t\ggradient\ \myvec{u} \right ) $$


Ce qui s'écrit aussi :

$$\mytensor{\tau} = 2 \mu \, \mytensor{D}$$

où 
$ \mytensor{D} = \frac{1}{2}\, \left ( \ggradient\ \myvec{u} + \,^t\ggradient\ \myvec{u} \right ) $ 
est le tenseur des taux de déformations.

\medskip
\pause





 \color{gris}
{\bf Remarques :} 


\begin{itemize}
%\smallskip \pause
%\item 
%Si la surface est fermée et délimite un volume de fluide ${\cal F}$, la force totale exercée {\em par l'extérieur sur le fluide } vaut donc :

%$$
%\vec {F}_{ext \rightarrow {\cal F} } = \oint_{\cal S}  \left( -p \vec n + \mytensor{\tau} \cdot \vec{n} \right) dS = \oint_{\cal S}  \left( -p \vec n + 2 \mu \mytensor{D} \cdot \vec{n} \right) dS
%$$

%où $\vec n$ est la normale sortante (que l'on peut définir uniquement si la surface est fermée !)

%\smallskip \pause

\item Le tenseur $\mytensor{\tau}$ est {\bf symétrique} ; c'est une généralisation de la propriété $\tau_{yx} = \tau_{xy}$ vue au chapitre précédent (et qui se démontre par un équilibre des moments exercés sur un volume élémentaire, CF MMC1). 

\pause 
\item \color{gris}{ Dans le cas d'un gaz dans des régimes d'écoulement où les effets de viscosité et de compressibilité sont tous deux dominants (cas hors programme), On utilise le modèle du {\bf fluide Stokesien } :

\[
	\mytensor{\tau} = 2 \mu \, \mytensor{D'} ;
	 \quad
\mbox{ où } \quad	\mytensor{D'} = \mytensor{D} - \frac{\divergence(\myvec{u})}{3}  \mytensor{1} \mbox{ est le déviateur du tenseur }  \mytensor{D}.
\] 
}

%\smallskip \pause
\item \color{gris}{ Pour les liquides non newtoniens, l'expression mathématique de la loi reliant
$\mytensor{\tau}$  et $\mytensor{D}$ est particulièrement complexe...
 (option M1)}
\end{itemize}


\end{frame}


\subsubsection{Equation de Navier-Stokes}
\begin{frame}{Equation de Navier-Stokes (II)}
\small

{\bf Bilan} :

Les équations gouvernant le mouvement d'un fluide incompressible Newtonien s'écrivent donc :


{\color{vert}(Démonstration au tableau)}



$$
\left\{
\begin{array}{l}
\displaystyle
 \rho \left[ \frac{\partial \vec{u}}{\partial t} 
+ \ggradient \left ( \myvec{u} \, \right ) \cdot \vec{u} \right] =
- \nabla p + \rho \vec{g} + \mu \Delta \vec{u},
\\
\\
\displaystyle
\nabla \cdot \vec{u} =  0,
\\
\\
\displaystyle
(Cond. \, Lim.)
\end{array} 
\right.
$$

\end{frame}




\begin{frame}{Conditions limites}
\small

Aux équations précédemment écrites il convient d'ajouter des {\bf Conditions limites} sur les frontières  $\partial_\Omega$ du domaine fluide :


\begin{itemize}
\pause
\item Sur une frontière solide fixe $\partial \Omega_w$ :

$$ \vec{u}(\vec{x} \in \partial \Omega_w )=  \vec{0}$$

On parle de {\bf condition d'adhérence} (ou de non-glissement) sur une paroi. 

\pause
Justification (cf. chap 3) : les particules élémentaires impactant la paroi rebondissent dans des directions aléatoires.


\smallskip \pause



\item Généralisation : sur une frontière solide mobile à la vitesse $\vec{U}_w$ : $ \vec{u}(\vec{x} \in \partial \Omega_w ) = \vec{U}_w$.

\pause

\item Sur une {\em surface libre} $\partial \Omega_f$ séparant un liquide d'un gaz de densité négligeable et de pression uniforme $P_{atm}$ : 

$$
\mytensor{ \sigma} \cdot \vec{n} = -P_{atm} \vec{n} \qquad 
(\vec{n} \mbox{ normale sortante par rapport au liquide})
$$

%$$ p - \tau_{nn} = P_{atm} \quad ;  \quad \tau_{tn}  = 0$$

%ou $n$ et $t$ désignent les composantes du tenseur dans les directions normales et tangentielles.





\pause
{\bf Remarques :}



\begin{itemize}

\item Si la surface libre est plane et l'écoulement sous la surface est parallèle, 
alors en notant $n$ et $t$ les directions normale et tangentielle, ces conditions conduisent à : 

$$
 \quad p = P_{atm} ; \qquad  \tau_{tn} = 0. 
$$
\pause 
\color{gray} 


\item 
\color{gray}  Pour une surface libre séparant le liquide d'un autre liquide de propriétés ($\rho_g, \mu_g$), les conditions limites deviennent :
$ \left[ p - \tau_{nn} \right] = 0,   \quad ;  \quad \left[ \tau_{tn}  \right] = 0$
\color{gray}  
où la notation $[ {\cal X} ]$ désigne "saut de la quantité $\cal X $".


\item \color{gray} Si l'interface est courbée, il faut prendre en compte l'effet de tension de surface. Le saut de contraintes normales devient :
$ \left[ p - \tau_{nn} \right] = \gamma K$
où $\gamma$ est la tension de surface et $K$ la courbure.

\end{itemize}

\end{itemize}

\end{frame}

\subsubsection{"Pression étoilée"}
\begin{frame}{Simplification concernant le terme de gravité}
\small



Pour un fluide incompressible, il peut être pratique de décomposer la pression en deux parties:

$$
 p = p_s + p^*
$$
\begin{itemize}
\item $p_s$ est la "pression hydrostatique" dont on a montré au chapitre 2 qu'elle a pour expression 
$p_s = p_ 0 + \rho  \vec{g} \cdot \vec{x}$ , où $p_0$ est une valeur de référence "à l'altitude zéro".

{\footnotesize
(Dans le cas le plus courant où $\vec g$ est orientée selon $(-z)$, l'expression est  $p_s = p_ 0 - \rho  g z$).}

\item $p^*$ appelée (dans ce cours) "pression étoilée" et la composante de la pression spécifiquement associée à l'écoulement (elle vaut zéro dans un écoulement au repos, et aussi dans les zones de l'écoulement où la vitesse est uniforme).
 \end{itemize}

%possible de faire "disparaitre" le terme de gravité de l'équation de Navier-Stokes en faisant un changement de variable sur la pression :




%On introduit alors la décomposition suivante du champ de vitesse:

%$$
 %p^* = p  \quad  - \left( p_0 + \rho  \vec{g} \cdot \vec{x} \right)
%$$

\pause
\smallskip


%Ce terme est appelé "pression étoilée" (ou pression effective, ou pression motrice) ;
%c'est la pression à laquelle on a soustrait la composante hydrostatique $p_s = p_0 +  \rho  \vec{g} \cdot \vec{x} $.

%{\footnotesize ( Rem : si $\vec g$ est selon $(-z)$ alors $p_s=p_0-\rho g z$, et donc $p^* = p - p_0 + \rho g z$).
%}
%\begin{itemize}
%\item le premier terme $\rho \vec{g} \cdot \vec{x}$ est reconnu comme la pression hydrostatique (à une constante près),

%\item le second terme est appelé "pression étoilée" (ou pression effective, ou pression motrice).


%\end{itemize}
\smallskip
%Les termes de gravité et de pression peuvent se regrouper en introduisant la {\em pression motrice} 
%$$
%\hat{p} = p - \rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x} \quad { \color{vert} ( = p + \rho_0 g z  \mbox{ si la gravité est selon} -z) }
%$$

\pause
$=>$ L'eq. de NS se simplifie alors en \quad 
{\color{rouge} $
\displaystyle
\rho_0 \ddt{\myvec{u}} 
= 
 - \gradient p^* + \mu  \Delta \myvec{u} 
$
}

\quad \quad qui est l'équation gouvernant le mouvement d'un fluide "non pesant"  ($\vec g = \vec{0}$) !


\pause
\smallskip
{\bf Conséquences : }

%Quelque soit la valeur de $g$, (et donc de $Fr$), on peut se contenter de résoudre le problème "non pesant" pour $[\vec{u},\hat{p}]$,
%la solution du problème "pesant" s'en déduit directement.

\begin{itemize}
\pause

\item 
Pour calculer l'écoulement $(\vec{u},p)$ autour d'un objet dans un fluide "pesant" ($\vec g \ne \vec{0}$), on peut commencer par %calculer l'écoulement  $(\vec{u},\hat{p})$ pour un fluide
s'intéresser au problème  "non pesant" équivalent.

Si on connait la solution $(\vec{u},p^*)$ de ce problème "non pesant", alors 
le problème pesant est également résolu car le champ de vitesse $\vec{u}$ est le même, et la pression 
$p$ se déduit de $p^*$ en rajoutant le terme hydrostatique !


%Si l'on souhaite uniquement calculer le champ de vitesse $\myvec{u} $ autour d'un objet, alors celui-ci ne dépend pas de la gravité et peut être déterminé a partir du problème "non pesant".

%Le champ de vitesse $\vec u$ obtenu donne directement la solution du problème "pesant". 

%{\color{vert} (on dit que les problèmes pesant et non pesant sont  {\em cinématiquement équivalents}).}
\footnotesize
\item {\color{gris}Si l'on souhaite également évaluer la force exercée sur cet objet (noté $\Omega$, de normale sortante $\vec{n}$),  alors celle-ci se décompose en deux termes :}

%La pression $p$ du problème "pesant" est la somme de la pression dynamique $\hat{p}$ (obtenue en résolvant l%e problème non pesant)
%et de la pression hydrostatique 
%$p_h = p_0 + \rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x}$ (déterminée au chapitre 2).


%L'écoulement d'un {\em fluide pesant} est {\em cinématiquement équivalent} à celui d'un fluide non pesant ($\vec{g}=\vec{0}$)

%$=>$ si l'on ne s'intéresse qu'au champ de vitesse, alors on peut "oublier" la gravité La solution obtenue avec $\vec{g}=\vec{0}$ est valable quelque soit la valeur de $Fr$.

 \end{itemize}
%\pause 
%\smallskip
%{\bf Application :}
 %La force exercée par un fluide  sur un objet $\Omega$ délimité par une surface (fermée) $\cal S$ dans le problème "pesant" peut être évaluée ainsi :
{\color{gris}
\begin{eqnarray*} 
\footnotesize
\myvec{F}_{{\cal F} \rightarrow \Omega} &=& \oint_{\cal S} (-p \myvec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n} ) dS 
%\\
%&=& - \oint_{\cal S} \hat{p} \vec{n} dS + \int_{\Omega}  \gradient( \rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x}  ) dV 
%\\
%&=& 
= \underbrace{ \oint_{\cal S} (- p^*  \vec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n} ) dS}_{\mbox{ \footnotesize Force hydrodynamique }}  \underbrace{ - \oint_{\cal S}  (\rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x}) \myvec{n}  dS }_{\mbox{ \footnotesize Poussée d'Archimède }}
\end{eqnarray*}
%{\color{red} \em  NB : ici $\vec{n}$ est le vecteur normal sortant par rapport à la surface fermée.} 
\pause 



%{\em Interprétation :} la force exercée sur un obstacle {\em entièrement immergé} se compose de deux termes : une {\em force hydrodynamique}
%qui peut être déduite de la solution du problème {\em non pesant}, et une force hydrostatique qui n'est autre que la poussée d'Archimède !
\footnotesize
{\bf Corollaire :} la force horizontale sur véhicule entièrement immergé dans un fluide homogène %{\color{gris} (ou un avion en vol subsonique comme on le verra plus tard)} 
ne dépend pas de $g$ ! 
(cf. chapitre 1).

%\smallskip
%\pause
%{\bf Remarque :} Cet argument n'est pas valable en présence d'une surface libre. En effet dans ce cas il faut imposer une condition limite sur $p$ et non sur $\hat{p}$. La gravité ne "disparait" donc pas entièrement dans le changement de variable !

%\pause 
%\item[4] La force exercée sur un objet entièrement immergé est indépendante de la référence de pression {\color{vert} [Démonstration: ]}
%
 %\end{enumerate}
 }
 \end{frame}




\subsection{Ecoulements plans parallèles instationnaires}
\subsubsection{Premier problème de Stokes}
%\begin{frame}{1er problème de Stokes}


\begin{frame}{ Equations pour un écoulement plan parallèle instationnaire }

\small

Reprenons maintenant l'étude des écoulement plans parallèles dans le cas {\em instationnaire}.

On part donc d'un écoulement décrit par :

$$ 
\vec{u} = u(y,t) \vec{e}_x 
$$




En injectant dans l'équation de Navier-Stokes et en simplifiant, on arrive 
à l'équation suivante gouvernant l'évolution de l'écoulement :

$$
\rho \frac{\partial u}{\partial t} =  \rho g_x - \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right] + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} 
$$ 

Qui généralise l'équation obtenue au chapitre 3 pour les écoulements parallèles stationnaires.

\bigskip \pause

{\bf Remarques :}

\medskip \pause

- Le terme d'accélération convective $\ggradient \left ( \myvec{u} \, \right ) \cdot \myvec{u}$ est nul dans ce type d'écoulement par raison géométrique !

\medskip \pause
- On peut justifier que le gradient de pression est uniforme (indépendant de x,y) mais peut éventuellement dépendre du temps :
$ \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right]  = F(t)$. 

\medskip \pause 
- Autre forme de l'équation :

$$
\frac{\partial u}{\partial t} =  g_x - \frac{1}{\rho} \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right] + \nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
$$ 

\end{frame}

\begin{frame}{Remarques Complémentaires}

\small

\begin{enumerate}

\item Cette équation peut se mettre sous la forme d'une équation de production/diffusion de la quantité de mouvement :

$$
\frac{\partial u}{\partial t} =  \underbrace{g_x - \frac{1}{\rho} \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right]}_{\mbox{Production}} + \underbrace{\nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}}_{\mbox{Diffusion}} 
$$ 



\item \color{gray} Il existe une analogie entre la {\em diffusion de quantité de mouvement} (viscosité) et la diffusion de la chaleur (conduction thermique).
en effet les équations ont la même forme !




\smallskip
Equation de la conduction thermique 1D ($\theta = \theta(x,t)$) (cf. cours de transferts thermiques) :
$$
\frac{\partial \theta}{\partial t} = \underbrace{\frac{\sigma}{\rho c_p}}_{\mbox{ Production}}   + \underbrace{\kappa \frac{\partial^2 \theta}{\partial x^2} }_{\mbox{ Diffusion}}
$$ 

$\kappa = \frac{\lambda}{\rho c_p}$ Diffusivité thermique, même dimension physique que $\nu$ ! ( $[\kappa] = L^2 T^{-1}$).

\item Il existe de même une analogie avec la diffusion de la concentration $C_i$ d'une espèce $i$ dans un mélange: 

\smallskip
$$
\frac{\partial C_i}{\partial t} =  D \frac{\partial^2 C_i}{\partial x^2} 
$$ 

$D$ est la diffusivité de l'espèce $i$, également même dimension physique que $\nu$ ! ( $[D] = L^2 T^{-1}$).



%\item 
%En dérivant l'équation des films plans par rapport à $y$ et en notant que $\omega_z =  \cancel{\frac{\partial v}{\partial x}} -  \frac{\partial u}{\partial y}$ ,
%on peut montrer que la vorticité est elle-aussi gouvernée par une équation de diffusion:

%$$
%\frac{\partial \omega_z}{\partial t} = \nu \frac{\partial^2 \omega_z}{\partial y^2} 
%$$ 

%La viscosité, au départ vue comme {\em mécanisme de diffusion de la quantité de mouvement}, peut donc également être interprétée comme un {\em mécanisme de diffusion de la vorticité}.

%(on en reparlera au chapitre 8).

%\item On note qu'il n'y a {\em pas de terme source} dans cette équation. Le seul terme de production de vorticité vient de la condition limite sur une 
%paroi. En effet la vorticité est directement reliée à la contrainte visqueuse exercée sur un paroi : $\tau_{xy} = (- \mu /2) \omega_z $

%{\bf Conséquence :} Dans un écoulement plan parallèle de la vorticité est créée par le frottement sur les parois, puis diffuse dans le volume
%(on généralisera ce résultat au chapitre 8).

%\item On peut noter par ailleurs que la vorticité est directement reliée à la contrainte visqueuse :

%En effet pour les écoulements plans parallèles 
%$$ \omega_z(y= = \cancel{\frac{\partial v}{\partial x}} -  \frac{\partial u}{\partial y} ; \qquad 
%\tau_{xy} = \frac{\mu}{2} \left( \cancel{\frac{\partial v}{\partial x}} +  \frac{\partial u}{\partial y} \right) ; \qquad \mbox{ donc } \tau_{xy} = - \mu \omega_z /2 
%$$


\end{enumerate}




\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Problèmes instationnaires classiques }
%--------------------------------------------------------------------------------------------------


%\vspace{-14cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=11cm,trim={0cm 0cm 0cm 20.7cm}, clip]{../TD_Fluides/Solutions-Exactes/solutions.png}
\end{center}

\end{frame}


%{\bf Problème : } Mise en mouvement d'un fluide par mouvement impulsionnel d'une paroi solide



%=> Observation : existence 
%d'un 

%\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{1er Problème de Stokes (1) }
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small




{\bf Problème :} Un fluide (homogène, Newtonien) occupe le demi-espace $y>0$, bordé par une surface $S$ "grande".
A $t=0$, le fluide est au repos ; pour  $t >0$ la paroi ($y=0)$ est mise en mouvement à la vitesse constante $U_1$.
 
\smallskip
 

\begin{overprint}

  \onslide<1|handout:0>   

  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles0.png}}
    \put(40, 40){$t=0^-$}
    \put(10, 22){$U_0=0$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<2|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\movie[width=50mm,poster,externalviewer,showcontrols=false]{\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles0.png}}{./Figures/momentum_diffusion.avi}}
    \put(40, 40){$t=0^+$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(10, 22){$U_0=0$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<3|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles0.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile0.png}}
    \put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.75}}
    \put(95.75, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(0, -1){27.5}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=0^+$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<4|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles1.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile1.png}}
    \put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.75}}
    \put(95.75, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(0, -1){27}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_1$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(62.3,25){\color{rouge} \vector(1, 0){0} \scriptsize $\delta(t_1)$}
    \put(4.5, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_1)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<5|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles2.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile2.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.75}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_2$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){2} \scriptsize $\delta(t_2)$}
    \put(4.5, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_2)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<6|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles3.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile3.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_3$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){3} \scriptsize $\delta(t_3)$}
    \put(4.5, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_3)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<7|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles4.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile4.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_4$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){4.5} \scriptsize $\delta(t_4)$}
    \put(4.5, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_4)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<8|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles5.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile5.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_5$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){6.5} \scriptsize $\delta(t_5)$}
    \put(5.5, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_5)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<9|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles6.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile6.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_6$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){10.5}}
    \put(72,25.5){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_6)$}
    \put(8, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_6)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<10|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles7.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile7.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_7$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){14.5}}
    \put(76,25.7){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_7)$}
    \put(11, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_7)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<11|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles8.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile8.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_8$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){20.5}}
    \put(81.5,25.8){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_8)$}
    \put(15, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_8)$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<12|handout:0>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles9.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile9.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$x$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){$u(y, t)$}
    \put(40, 40){$t=t_9$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){32.5}}
    \put(90,27){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_9)$}
    \put(20, 0){\color{rouge} \scriptsize $\delta(t_9)$}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \end{picture}
  \end{center}

  \onslide<13|handout:1>   
  \begin{center}
    \begin{picture}(100, 50)
    \put( 0, 0){\includegraphics[width=50mm]{momentum_diffusion_particles9.png}}
    \put(55, 20){\includegraphics[width=45mm]{momentum_diffusion_profile9.png}}
    %\put(60.9, 51.2){\linethickness{0.01mm}\line(1, 0){34.9}}
    \put(59, 23){$0$}
    \put(97, 23){$y$}
    \put(57, 48){$U_1$}
    \put(83, 46){\color{rouge}$u(y, t)$}
%    \put(40, 40){$t=t_9$}
    \put( 4, 10){\color{vert} \line(1, 0){46}}
    \put(54, 10){\line(1, 0){10}}
    \put(64, 10){\vector(1, 1){10}}
    \put(73, 15){mesure du profil de}
    \put(72, 12){vitesse verticale $u(y, t)$}
    \put(1,0){\vector(0, 1){20}}
    \put(-1, 28){$U_1$}
    \put(0, 25){\rotatebox{90}{$=$}}
    \put(-2, 22){$Cte$}
    \put(61,25){\color{rouge} \vector(1, 0){32.5}}
    \put(90,27){\color{rouge} $\delta(t)$}
    \put(20, -1){\color{rouge}$\delta(t)$}
    \end{picture}
  \end{center}

 {\color{gray} (Voir aussi illustrations avec le programme {\sf kinetics.m} ; choix 3 ).}
  
\smallskip

%  \hfill $\rightarrow$ 

{\bf Problème mathématique :} 

$$
\left\{ \begin{array}{ll} 
& \frac{\partial u}{\partial t} =  \nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} ; \\
\mbox{Cond. Lim.} &  u(0,t) = U_1, \quad  u(\infty,t)=0 ; \\
\mbox{Cond. Init.} &    u(y,0) = 0.
\end{array}\right.
$$

\end{overprint}


\vspace{0mm}

\end{frame}


\begin{frame}{Premier problème de Stokes (2)}
\small



\pause \smallskip

%\begin{itemize}


%\item 

%$\Longrightarrow$  Résolution rigoureuse en utilisant l'analyse dimensionnelle : {\color{vert} Exercice complémentaire 4.0}.  

%\pause \smallskip


Intéressons nous  à la {\bf Force de frottement} $F_x$ exercée sur la paroi.

$\Longrightarrow$ Présentons ici une résolution basée sur l'{\bf analyse dimensionnelle}.



\pause \smallskip 
Une première recherche des paramètres "pertinents et indépendants" conduit à postuler une relation fonctionnelle de la forme :

$$
F_x = {\cal F} ( \rho, S, t, \nu, U_1) 
$$

\pause \smallskip
{\bf Simplifications :} 
\begin{itemize}
\item $F_x$ est proportionnel à $S$ {\color{purple}(argument géométrique)}.
\item $F_x$ est proportionnel à $U_1$ {\color{red} (argument mathématique du à l'analyse de la structure des équations ; en effet le problème est {\bf linéaire})}.
\end{itemize}


\pause \smallskip On va donc repartir d'une relation fonctionnelle de la forme :
$
\frac{F_x}{S U_1}  = {\cal F} ( \rho,  t, \nu) 
$

\pause
$$
 \quad \mbox{ Sous forme adimensionnelle :} \quad
\frac{F_x / S U_1}{M^* {L^*}^{-2} {T^*}^{-1}}  = \overline{\cal F} \left( \frac{\rho}{M^* {L^*}^{-3}},  \frac{t}{T^*}, \frac{\nu}{{L^*}^2 {T^*}^{-1}} \right) 
$$

\pause \smallskip Recherche des dimensions intrinsèques :


$$
T^* = t, \quad L^* = (\nu t)^{1/2} , \quad M^* = \rho {L^*}^3
$$

\pause \smallskip


$$
\mbox{ On arrive donc à : } \qquad 
\frac{F_x t^{1/2}} {\rho S U_1 {\nu}^{1/2}}  = \overline{\cal F} \left( 1,1,1 \right) = Cte.
$$

$$
\mbox{ Soit : } \qquad {\color{red}
F_x = \rho S U_1 \sqrt{\frac{\nu}{t}}  \times Cte.}
$$


\end{frame}


\begin{frame}{Premier problème de Stokes (3)}
\small

Prédiction de l'analyse dimensionnelle : 
$$
F_x = \rho S U_1 \sqrt{\frac{\nu}{t}} \times Cte
$$



{\bf Remarques :}


\begin{itemize}
\pause \smallskip
\item La solution exacte {\color{vert} (cf. TD 4.0)} s'écrit 
$ F_x = \rho S U_1 \sqrt{\frac{\nu}{\pi t}} $ qui est bien de la forme attendue.


\pause \smallskip 
\item L'échelle de longueur $L^*= (\nu t)^{1/2}$ apparaissant dans l'analyse dimensionnelle est la seule échelle de longueur du problème (en supposant la surface $S$ de la plaque "grande").
%

Cette échelle de longueur sera notée $\delta$ et on l'appellera {\bf échelle caractéristique de diffusion visqueuse.}

$$ 
{\color{red} \delta = \sqrt{\nu t}} 
$$

C'est notamment l'épaisseur de la couche de fluide mise en mouvement.

\pause \smallskip 
\item Plutôt que de rechercher une échelle caractéristique de longueur  $\delta$  correspondant à l'épaisseur de 
la couche de fluide mise en mouvement par diffusion visqueuse à l'instant $t$, 
on peut se poser la question inverse :

{\em Si l'on se place à une distance $L$ de la paroi, quelle est l'échelle caractéristique de temps au bout de laquelle le fluide se met en mouvement ?}

La relation $\delta = \sqrt{\nu t}$ devient alors :

$$
\color{red} 
\tau_\nu = \frac{L^2}{\nu} 
$$


La quantité $\tau_\nu $ est appelée le {\em temps caractéristique de diffusion visqueuse}. 



%\pause \smallskip
%\item 
%La contrainte pariétale (contrainte visqueuse à la paroi) $\tau_p = F_x/S$ s'écrit 
%$$
%\tau_p = \mu \frac{U_1}{\delta(t)}  \times Cte
%$$
%Ce résultat pouvait également être prédit par analyse dimensionnelle de la loi rhéologique 
%$\tau_p = \mu {\left.\frac{\partial u}{\partial y}\right|}_0$, qui conduit bien à $[\tau_p] = \mu U_1 /\delta(t)$.
%

\end{itemize}

\end{frame}



%
%\begin{frame}{Premier problème de Stokes (2)}
%\small
%
%
%
%\pause \smallskip
%
%%\begin{itemize}
%
%
%%\item 
%
%$\Longrightarrow$  Résolution rigoureuse en utilisant l'analyse dimensionnelle : {\color{vert} Exercice complémentaire 4.0}.  
%
%\pause \smallskip
%
%$\Longrightarrow$ Présentons ici une méthode alternative plus physique, dans laquelle on s'intéresse à l'épaisseur caractéristique \textcolor{rouge}{$\delta(t)$} de la "couche de fluide en mouvement".
%
%\pause \smallskip
%
%
%%{\bf Etude par analyse dimensionnelle} 
%
%%{\bf Objectifs :}  
%
%
%
%%Commençons par estimer en utilisant l'analyse dimensionnelle
%%l'épaisseur caractéristique \textcolor{rouge}{$\delta(t)$} de la "couche de fluide en mouvement".
%   
%% (définie par exemple comme la position $y$ où $u(y,t) = 1\% \times U_1$) 
%
%
%%Cherchons à estimer $\delta(t)$ par analyse dimensionnelle (méthode du chapitre 1):
%
%- Recherche des paramètres pertinents  {\bf (ici ceux apparaissant dans l'équation)}  :
%$$
%\delta = {\cal F} ( t, \nu, U_1) 
%$$
%\pause
%- Simplification importante : $\delta$ ne dépend en réalité pas de $U_1$
%
% \pause
% \qquad Justifications :
%
%\pause
%\qquad \qquad $(i)$ {\color{bleu} constatation expérimentale}, 
%
%\pause
%\qquad \qquad  $(ii)$ en raisonnant sur {\color{red} structure des équations } :
%
%\qquad \qquad \qquad Le problème est {\bf linéaire}. Si l'on connait la solution pour une valeur de $U_1$, 
%la solution pour toutes les autres valeurs de $U_1$ se déduit par simple proportionnalité.
%
%\pause
%
%\pause
%\smallskip
%
%$=>$ Finalement on peut donc partir d'une relation de la forme :
%$$
%\delta = {\cal F} ( t, \nu) 
%$$
%
%\pause
%\smallskip
%On peut finir la résolution par la méthode du chapitre 1  (mise sous forme adimensionnelle avec $T^* = t, L^*  = \sqrt{\nu t}$ ; pas besoin d'unité de masse $m^*$ ici) ou plus simplement par la méthode des puissances. 
%
%%$[M] = \rho [L]^{3/2}$.
%
%\pause
%\smallskip
% $$ \longrightarrow \color{rouge}{ \delta = \sqrt{\nu t} \times C_{te}} $$
% 
%
%
%\pause
%\bigskip
%
%
%
%
%{\bf Remarque : } 
%
%$\delta(t) = \sqrt{\nu t}$ est appelée la {\em longueur de pénétration visqueuse}. 
%
%
%On retrouve cette échelle de longueur dans de nombreux problèmes apparentés !
%
%C'est notamment l'épaisseur caractéristique des {\em couches limites instationnaires}.
%
%
%\end{frame}


%
%\begin{frame}{1er problème de Stokes (3)}
%
%%{\bf Remarque :}
%
%
%\small
%\bigskip
%Envisageons le problème d'une autre manière en posant la question différemment.
%
%\pause
%\medskip
%
%{\bf Question :} A une distance $y=L$ de la paroi, a partir de quel instant $t=\tau_v$ le fluide se met-il en mouvement ?
%\pause
%\medskip
%
%Réponse par analyse dimensionnelle :
% 
%$$\tau_v = {\cal F} ( L,\nu,\cancel{U_1} )$$  
%
%$$\rightarrow \qquad \tau_v  \approx L^2/\nu \times C_{te}$$
%
%\pause
%\medskip
%
%
%La quantité $\tau_\nu = L^2/ \nu $ est appelée le {\em temps caractéristique de diffusion visqueuse}. 
%
%\pause
%\medskip
%{\bf Application :} supposons maintenant que le domaine est borné par une seconde paroi {\em fixe} située en $y=L$. Que peut-on prévoir concernant $u(y,t)$ ???
%
%\pause
%\smallskip
%\begin{itemize}
%\item Si $t \ll \tau_\nu$ la diffusion visqueuse n'a pas encore atteint la seconde paroi.
%
%$=>$ la solution de Stokes (ex. 4.0) donne une bonne approximation au voisinage de la première paroi.
%
%\pause
%
%\item Si $t \approx \tau_\nu$ on est dans un régime intermédiaire. 
%
%$=>$ Pas de simplification du problème....
%
%\pause
%
%\item Si $t \gg \tau_\nu$ la diffusion visqueuse a déjà atteint la seconde paroi depuis longtemps. 
%
%$=>$ Le régime transitoire est fini et on a atteint le {\em régime permanent} et $u(y,t)$ est la solution du problème stationnaire correspondant. 
%
%La solution de ce problème stationnaire est l'{\em écoulement de Couette} : $u(y,t) \approx U y/H$. 
%
%
%
%\end{itemize}
%
%\pause
%\smallskip
%{\bf Généralisation :} Dans les problèmes instationnaires gouvernés par la diffusion visqueuse, 
%
%$\tau_\nu = L^2/ \nu$ représente {\bf l'échelle de temps d'établissement du régime permanent}.
%
%
%\end{frame}


%\begin{frame}{Premier problème de Stokes (4)}
%\small
%
%%{\bf Problème mathématique } (pour $\bar{u} = u / U_1$) : 
%
%%$$
%%\left\{ \begin{array}{ll} 
%%& \frac{\partial \bar{u}}{\partial t} =  \nu \frac{\partial^2 \bar{u}}{\partial y^2} ; \\
%%\mbox{Cond. Lim.} &  \bar{u}(0,t) = 1, \quad  \bar{u}(\infty,t)=0 ; \\
%%\mbox{Cond. Init.} &    u(y,0) = 0.
%%\end{array}\right.
%%$$
%
%{\bf Résolution mathématique du problème } {\color{vert} (cf. exercice complémentaire 4.0)}
%
%\smallskip
%
%
%
%\pause \bigskip
%
%$$
%\left\{ \begin{array}{ll} 
%& \frac{\partial u}{\partial t} =  \nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} ; \\
%\mbox{Cond. Lim.} &  u(0,t) = U_1, \quad  u(\infty,t)=0 ; \\
%\mbox{Cond. Init.} &    u(y,0) = 0.
%\end{array}\right.
%$$
%
%\pause \bigskip
%
%
%En se basant sur l'estimation de \textcolor{rouge}{$\delta(t)$}  on peut chercher la solution sous forme {\bf auto-similaire}, 
%c.a.d chercher la vitesse sous la forme 
%
%$$
%u(y,t) = U_1 f( \eta) \quad \mbox{ avec } \eta = \frac{y}{\delta(t)} =  \frac{y}{\sqrt{\nu t}}
%$$ 
%
%%\end{itemize}
%
%
%\pause \medskip
%
%En injectant cette expression dans l'équation ci-dessus on trouve que $f(\eta)$ obéit à l'équation différentielle suivante :
%
%\begin{equation*}
%		f''(\eta) + \frac{1}{2}\eta \, f'(\eta) = 0, \quad \mbox{avec $f(0) = 1$ et $f(\eta\rightarrow \infty) = 0$.}
%\end{equation*}
%
%\pause \medskip
%
%En résolvant cette équation on trouve $f(\eta) = 1 - erf(\eta)$, c.a.d.
%
%
%$$u(y,t) = U_1 \left[ 1 - erf \left( \frac{y}{ \sqrt{ \nu t} } \right) \right] ; \qquad \mbox{ avec }  \mbox{erf}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \, \int_0^x e^{-{x^*}^2}\, dx^*
%$$
%
%\pause \medskip
%
%{\bf Remarque :} 
%On a considéré que le fluide est au repos et la plaque mise en mouvement à $t=0^+$.
%
%Le problème où l'écoulement est en mouvement uniforme à la vitesse $U_1$ et la plaque arrêtée à $t=0^+$
%est identique à un changement de référentiel près, sa solution est $u(y,t) = U_1 erf \left( \frac{y}{ \sqrt{ \nu t} } \right) $.
%
%
%\end{frame}


\subsubsection{Second problème de Stokes}
%\subsubsubsection{Second problème de Stokes}
\begin{frame}{Second problème de Stokes}

{\bf Problème :} Ecoulement instationnaire établi engendré par une paroi oscillante $U(y=0) = U cos (\omega t)$.

%\begin{picture}(0,0)%
%\epsfig{file=stokes-2.pstex}%
%\end{picture}%
%\setlength{\unitlength}{3108sp}%
%%
%\begingroup\makeatletter\ifx\SetFigFont\undefined%
%\gdef\SetFigFont#1#2#3#4#5{%
%  \reset@font\fontsize{#1}{#2pt}%
%  \fontfamily{#3}\fontseries{#4}\fontshape{#5}%
%  \selectfont}%
%\fi\endgroup%
%\begin{picture}(2397,1299)(221,-1031)
%\put(2296,-331){\makebox(0,0)[lb]{\smash{\SetFigFont{8}{9.6}{\familydefault}{\mddefault}{\updefault}$\vec{e}_y$}}}
%\put(2491,-576){\makebox(0,0)[lb]{\smash{\SetFigFont{8}{9.6}{\familydefault}{\mddefault}{\updefault}$\vec{e}_x$}}}
%\put(687,-854){\makebox(0,0)[lb]{\smash{\SetFigFont{6}{7.2}{\familydefault}{\mddefault}{\updefault}$U\cos(\omega t)$}}}
%\end{picture}

\bigskip

\begin{itemize}

\item Etude par analyse dimensionnelle :

%a/ Estimons l'épaisseur caractéristique $\delta$ du fluide mis en mouvement :

%$$
%\delta = {\cal F} ( \omega, \nu,  \cancel{U_1}) 
%$$



%$=>$ $\delta = \sqrt{\nu / \omega} \times C_{te}$

%b/ 

Estimons la force de frottement maximale $F_{x,max}$ exercée sur la paroi au cours d'un cycle:

$$
F_{x,max} = {\cal F} ( S, U, \rho,  \omega, \nu)  \quad 
\longrightarrow \mbox{ (simplifications) }  \longrightarrow \frac{F_{x,max}}{S U}  = {\cal F} ( \rho,  \omega, \nu) 
$$

$\longrightarrow $ \quad $\tau_{p,max} = \frac{F_{x,max}}{S}  = \rho U \sqrt{\nu \omega} \times C_{te}$

\bigskip \pause

\item {\bf Solution exacte :}  {\color{vert} TD, exercice 4.1} 

$$
u(y,t) = U e^{-y/\delta} \cos (\omega t - y/\delta) \quad \mbox{ avec } \delta = \sqrt{\frac{2 \nu }{\omega}}
$$

$$\tau_p(t) = - \frac{\mu U}{\sqrt{2} \delta}  \cos( \omega t + \pi / 4) 
$$


\end{itemize}

\end{frame}


\subsubsection{Ecoulement pulsé en conduite}
% \subsubsubsection}
 \begin{frame}{ Ecoulement pulsé en conduite (TP numérique) }

\small

Etudions l'écoulement  d'un fluide soumis à un gradient de pression périodique,

 dans un canal horizontal ($g_x = 0$) d'épaisseur $h$ :
 
 
$ \frac{\partial p }{\partial x} = K \cos (\omega t)$

$$ 
 \frac{\partial u}{\partial t} = - \frac{K}{\rho} cos(\omega t) + \nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2 }
$$

\pause 
\smallskip
Cherchons à simplifier le problème par {\em analyse dimensionnelle des équations} :

Posons $U$ = échelle  caractéristique (ou jauge)  de vitesse. 

L'échelle de temps est $T = \omega^{-1}$, et l'échelle de longueur est (a priori) $h$.


$$ 
\begin{array}{lccccc} 
%\mbox{(Equation :)} 
&
\frac{\partial u}{\partial t}  &= & - \frac{K}{\rho} cos(\omega t) &+ & \nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} \\
\mbox{(Désignation :)} &
{\cal I} && {\cal P} &&{\cal V} \\
\mbox{(Ordre de grandeur :)} &
\frac{U}{T}  && \frac{K}{\rho} && \nu \frac{U}{h^2}
\end{array}
$$

Le terme $\cal P$ est nécessairement présent à l'ordre dominant. Comparons les termes  $\cal V $ et $\cal I$ :

$$ 
\frac{[{\cal I}]}{[{\cal V}]} =  \frac{h^2 \omega}{\nu} = St 
$$

Ceci définit le {\bf Nombre de Stokes} de l'écoulement. 

\end{frame}

 \begin{frame}{ Ecoulement pulsé en conduite (TP Numérique) (Suite) }

\small

\begin{itemize}
\item Si $St \ll 1$ alors $[I] \ll [V]$, a l'ordre dominant on peut négliger $[I]$ et ne garder que $[V]$ et $[P]$.
$$ 
0 = - \frac{K}{\rho} cos(\omega t) + \nu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2 }
$$

$=>$ Solution : $u(y,t) \approx - \frac{K h^2}{2\mu} \cos (\omega t) \left( 1 - y^2/h^2 \right) $ 

\qquad "Ecoulement de Poiseuille quasi-statique".

\medskip \pause

\item  
Si $St \gg 1$ alors $[V] \gg [I]$, a l'ordre dominant on peut négliger $[V]$ et ne garder que $[I]$ et $[P]$.
$$ 
\frac{\partial u}{\partial t}  = - \frac{K}{\rho} cos(\omega t) 
$$

$=>$ Solution : $u(y,t) \approx - \frac{K}{\rho \omega} \sin \omega t$

\qquad "Ecoulement uniforme pulsé"

Remarque : cette solution ne vérifie pas la condition limite d'adhérence... en réalité il se forme une "couche limite de Stokes" d'épaisseur $\delta$ (cf. problème précédent). 
 
 \pause
 \medskip

\item 
Si $St = {\cal  O}(1)$, pas de simplification possible, il faut garder $[V]$ et $[I]$.

\smallskip
Le problème a une solution mathématique "moins simple", qu'on peut obtenir à l'aide de la méthode 
de la variable complexe 

{\color{vert} (cf. TD 4.2 ; visualisation avec le programme \texttt{pulse.py})} 

\smallskip
On peut aussi résoudre le problème numériquement par la méthode des différences finies

{\color{vert} (cf. TP Numérique)}.

%(cf. TP numérique).

\end{itemize}

 
 \end{frame}



%\pause
%\medskip




\input{QC_NavierStokes}


%\input{QC_NavierStokes}



%\begin{frame}{toto}
%\small


%\end{frame}



